                                                ############**Kreginal**##########
                                                #           Born2BeRoot          #
                                                ##########**NickKeepKind**########
**My own first machine in VirtualBox under specific instructions. With the operating system while implementing strict rules.**

**#ATTENTION**

**Внимательно прочитайте Subject прикрепленный к репозиторию.**

**#COMMENTS**

Проект представляет из себя копания в куче материалов по тем или иным вопросам, а так-же следованию строгих правил и инструкций. Для общего, лучшего понимания, что вам предстоит делать, а так-же для большего удобства я собрал всё самое важное здесь. Некоторые из материалов были позаимствованы у западных коллег, часть у наших, что-то написанно мной самим, а кое-что скопировано из википедии и других истичников. Всё это добро было аккуратно разложено по полочкам для вашего удобства, приятного прочтения! ;)

_P.S Спасибо @mmargene за небольшую пост-консультацию!_

**#USEFUL**

Полезные ссылки на видео-метериалы:
------------------------------
- **1** - https://youtu.be/13YBlD0SOJo (Лекция от @mmargene о том как приступить к проекту)
- **2** - https://youtu.be/YC5ygt5Sk3Y (Продолжение лекции от @mmargene, разбор вопросов)
- **3** - https://youtu.be/7GvJaPuJ2ko (Большая лекция от @jleslee "codesshaman", разбор проекта в целом)
- **4** - https://youtu.be/KYM-Dzivnjs (Что такое AppArmor и основные комманды)
- **5** - https://youtu.be/1vOXUT8e8_M (Что такое GNU/Linux и его история)

Материалы важные для прочтения и понимания поставленной задачи:
------------------------------
- **1** - https://bit.ly/31OMbhF (Что такое Virtual Box)
- **2** - https://bit.ly/3dGrgzK (Что такое LVM и с чем их едят)
- **3** - https://bit.ly/3ycCMMX (Чем является Debian)
- **4** - https://bit.ly/3IFw7ja (Чем является CentOS)
- **5** - https://bit.ly/3dErhnZ (В чем разница между Debian и CentOS)
- **6** - https://bit.ly/3oJydGU (Подробнно о AppArmor и SELinux)
- **7** - https://bit.ly/3dE7wNu (Что такое UFW и как установить)
- **8** - https://bit.ly/3oGYAwO (Что такое SSH, простыми словами)
- **9** - https://bit.ly/3dGANXQ (Что такое SUDO и как работает)
- **10** - https://bit.ly/3rYjkCn (Что такое CRON и как использовать)
- **11** - https://bit.ly/3rVL0YC (Политка паролей и как их использовать)

**#Q&A**

Вопросы и ответы по SUBJECT.
------------------------------
- **Q:** Что такое **VirtualBox**?
- **A:** **VirtalBox** - Программа создающее и эмулиряющая аппаратное обеспечение компьютера, на которую можно накатать свою ОС и использовать как второй компьютер для запуска серверов, облаков и другого ПО.

------------------------------
- **Q:** Что такое: **LVM**, **PV**, **VG**, **LV**?
- **A:** Это **L**ogical **V**olume **M**anagement (Управление Логическими Томами) менеджер, позволяющий управлять логическими томами в системах Linux. Дополнительный слой абстракции от железа, позволяющий собрать кучи разнородных дисков в один, и затем снова разбить этот один именно так как нам хочется. Есть 3 уровня абстракции:
1. Физический том (**PV**). Физический диск или раздел.
1. Группа томов (**VG**). Объединение физических томов.
1. Логический том (**LV**). Раздел группы томов. Может содержать файловую систему.

------------------------------
- **Q:** Чем является **Debian** и **CentOS**?
- **A:** **Debian** и **CentOS** являются дистрибутивами, серверными операционными системами с открытым исходным кодом. Так-же не является коммерческой и предоставляется бесплатно для конечных пользователей. Ориентируется на бизнес и корпоративных клиентов. Используется на услугах виртуального выделенного сервера.

------------------------------
- **Q:** Разница между **Debian** и **CentOS**?
- **A:** **Debian ОС** с открытым исходным кодом, очень хорошо подходящая для новичков, с большим коммьюнити, кучей информацией, а так же обновлениями раз в пару лет (нестабильно). Хороший вариант для частных, небольших проектов. **CentOS** ОС созданная компанией Red Hat Enterpries Linus так-же с открытым исходным кодом, регулярными обновлениями раз в 2-3 года, а так-же поддержкой не менее чем на 10 лет. Хороший вариант для больших корпораций, студий и бизнеса.

------------------------------
- **Q:** Что такое **AppArmor** и **SELinux** и для чего используют?
- **A:** **AppArmor** блокирует уязвимые процессы, ограничивая уязвимость в системе безопасности, которая может возникнуть из-за уязвимости этих процессов. В частности, так-же полезен для ограничения работы программ, в которых могут быть экспойты, например, веб-браузера или серверного программного обеспечения. В **SELinux** права доступа определяются самой системой при помощи специально определенных политик. Политики работают на уровне системных вызовов и применяются самим ядром (но можно реализовать и на уровне приложения). SELinux действует после классической модели безопасности Linux.


------------------------------
- **Q:** В чем разница между **AppArmor** и **SELinux**?
- **A:** **SELinux** изначально разрабатывался как механизм разграничения доступа, предоставляющий ультимативную безопасность, абсолютный контроль над всей системой и возможность использования гибких политик под разнообразные задачи. У разработчиков не стояло задачи реализовать всё это и еще «чтоб как-нибудь попроще настраивалось и администрировалось». Нет, ни в коем случае! Только безопасность «изо всех сил», только хардкор! Перед **AppArmor** никогда не стояло подобных задач. Он изначально разрабатывался для удовлетворения требований большинства пользователей. Идея разработчиков заключалась в том, чтобы создать простой, но гибкий механизм, который не доставлял бы больших неудобств при работе с системой.

------------------------------
- **Q:** Что такое **UFW**?
- **A:** **UFW** (Uncomplicated Firewall) - является самым простым и довольно популярным инструментарием командной строки для настройки и управления брандмауэром в дистрибутивах Ubuntu и Debian. Брандмауэр - это защита между глобальным интернетом и локальной компьютерной сетью организации. Он выполняет функцию проверки и фильтрации данных, поступающих из интернета. В зависимости от настроек брандмауэр может пропустить их или заблокировать.

------------------------------
- **Q:** Что такое **SSH**?
- **A:** **SSH** (Secure Shell — «безопасная оболочка») - это протокол, с помощью которого обеспечивается безопасность удаленного доступа. Методом строгой аутентификации реализуется целостность связи, дополнительно доступ защищен с помощью надежного шифрования.

------------------------------
- **Q:** Что такое **SUDO** и **root**?
- **A:** **Sudo** (Substitute User and do) - команда которую можно использовать в ситуациях, в которых необходимо повышать привилегии и выполнять команды от имени суперпользователя (root). **Root** - это пользователь в системах Linux, имеющий полный административный доступ к всей системе.

------------------------------
- **Q:** В чем разница между **useradd** и **adduser**?
- **A:** Обе команды создают нового пользователя в системе. Однако **Adduser** - утилита для добавления пользователей и групп с систему, а **Useradd** - это низкоуровневая утилита для добавления пользователей.

------------------------------
- **Q:** Что такое **Cron** и для чего используется?
- **A:** Планировщик заданий **Cron** - это один из компонентов операционной системы Linux. Он используется для запуска на хостинге  определенных  скриптов  в нужное время, по расписанию. 

------------------------------
- **Q:** Что такое **GNU/Linux** и в чем разница **GNU** и **Linux**?
- **A:** **GNU** — это набор из командной строки и утилит. **Linux** — это ядро системы. Ядро бесполезно без минимального набора утилит, а утилиты бесполезны без ядра. А **GNU/Linux** — это уже работоспособная ОС. На основе GNU/Linux делают дистрибутивы, например Debian.

------------------------------

Комманды нужные во время проверки: 
------------------------------
```
- |*****************************************|
- | 1) ssh username@ipadress -p 4242        1 <- Подключение к виртуальной машине через терминал
- | 2) lsblk                                2 <- Проверить разделы
- | 3) hostnamectl                          3 <- Проверить хостнейм
- | 4) useradd -m -U <username>             4 <- Создание нового пользователя
- | 5) adduser <username> <namegroup>       5 <- Добавление пользователя в группу
- | 6) getent group sudo                    6 <- Пользователи группы sudo
- | 7) getent group user42                  7 <- Пользователи группы user42
- | 8) sudo chage -l <username>             8 <- Пароль-чек пользователя
- | 9) lastlog                              9 <- Последние логи в системе
- | 10) sudo aa-status                      10 <- Cтатус AppArmor
- | 11) sudo service ssh status             11 <- Статус ssh
- | 12) sudo ufw status                     12 <- Статус ufw 
- | 13) sudo grep Port /etc/ssh/sshd_config 13 <- Посмотреть какие порты стоят
- | 14) sudo visudo.                        14 <- Файл конфигурации sudo
- | 15) vim /etc/login.defs                 15 <- Политика истечения срока действия паролей
- | 16) vim /etc/pam.d/common-password      16 <- Политика паролей
- | 17) sudo crontab -l                     17 <- Проверка скрипта cron
- | 18) bash <scriptname>                   18 <- Запуск скрипта через bash (Необязательно)
- |*****************************************|
```
------------------------------
**#ON THE VERGE OF CHEATING**

О том как делать, что устонавливать и в какой последовательности:
------------------------------
- **(СМОТРЕТЬ В ПОСЛЕДНЮЮ ОЧЕРЕДЬ!)**
- Репозитории с подробной инструкцией как делать проект:
- **1** - https://youtu.be/mwSwiq_4Cw0 (Разбивка дисков для бонусной части)
- **2** - https://bit.ly/3EIuWwQ 
- **3** - https://bit.ly/3pOPmyd 
